% !TEX encoding = IsoLatin
% !TEX root =  ../Current_garamond/libro_gar.tex

%%ultima modificación 28/05/2013

\chapter{Estabilidad}


Las soluciones estacionarias o de equilibrio son muy importantes en 
física ya que muchos sistemas (especialmente aquellos donde hay disipación) se comportan de forma tal que la solución
se aproxima, en su evolución, a estas soluciones.

Otra particularidad que las hace importantes es el hecho que éstas están
simplemente dadas por los puntos donde el campo vectorial se anula, y
por lo tanto a lo sumo se debe resolver una ecuación algebraica para
encontrarlas, en contraste con el caso general donde debemos resolver
una ecuación diferencial.
Incluso en algunos casos es posible inferir que el campo vectorial se debe anular,
tal es el caso por ejemplo si la variedad es una esfera bi-dimensional
ya que cualquier campo vectorial continuo definido sobre ésta es tal que
al menos existen dos  puntos donde éste se anula, y por lo tanto en este caso siempre
habrá soluciones estacionarias.

\espa
\ejer: Convénzase que esto es así.
\espa

Por lo dicho anteriormente se desprende que es importante estudiar el
comportamiento de las soluciones  que se originan de datos iniciales 
cercanos a una solución estacionaria.
Para ello definimos los siguientes conceptos de estabilidad.

\defi: 
Sea $\ve{v}$ un campo vectorial en $M$ y sea $p \in M$ tal que 
$\ve{v}(p) = 0$. Diremos que la solución estacionaria $\gamma (t)\equiv p$ es
{\bf estable} si dado un entorno $U_p$ de $p$ existe otro entorno
$V_p$ de $p$ tal que toda solución $\sigma(t)$ con $\sigma(0) \in
V_p$ satisface $\sigma(t) \in U_p \;\;\;\forall\;\; t \geq 0$.
[Ver figura \ref{fig:6_1}.]

\defi: 
Diremos que la solución anterior es 
{\bf asintóticamente estable} si
es estable y además si $\sigma (0) \in V_p$  luego $\dip\lim_{t\to+\ifi}
\sigma(t)=p$. 

\espa 
%\fig{6cm}{Estabilidad.}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \resizebox{5cm}{!}{\myinput{Figure/m6_1}}
    \caption{Estabilidad.}
    \label{fig:6_1}
  \end{center}
\end{figure}

Si una solución estacionaria no es estable entonces no tiene mucho interés físico
ya que la más mínima perturbación nos {\sl aleja mucho} de ésta.

\espa
\noi\yaya{Ejemplos}:

\noi
a) La ecuación del crecimiento bacteriano $\dot x = ax -bx^2$ tiene como
soluciones estacionarias $x(t) \equiv 0$ y $x(t) \equiv \frac ab$.
Como la solución general es, 
\beq
x(t) = \frac{x(0) e^{at}}{1 + \frac{bx(0)}{a}(e^{at}-1)}, x(0) \geq 0
\eeq
se ve claramente que $x(t)=0$ no es una solución estable (a estas
las llamaremos inestables) y que $x(t) \equiv \frac ab$ es asintóticamente
estable.
Si contaminamos un recipiente de cultivo con una sola bacteria  esto
es suficiente para que ésta se reproduzca~\footnote{Note que en el proceso real no
tenemos una variable continua y por lo tanto en él las perturbaciones
son como mínimo de una bacteria, esto hace que sea posible tener
recipientes estériles y por lo tanto la inestabilidad matemática no
se manifiesta en la realidad.} hasta alcanzar (asintóticamente)
la concentración $\frac ab$.
Si ahora sacamos o agregamos algunas bacterias cosa de cambiar su concentración
las bacterias se reproducirán o aniquilarán hasta alcanzar
nuevamente {\sl la concentración estable} $\frac ab$.
\espa
\noi
b) La ecuación $\dot x = A x$ tiene entre sus soluciones
estacionarias la dada por $x(t) \equiv 0$. ¿Cuáles otras?
Éstas serán estables cuando los autovalores de $A$, $\lambda_i$, satisfagan
$\Re(\lambda_i) \leq 0$, $\lambda_i \neq \lambda_j$ o $\Re(\lambda_i) <0$ si 
$\lambda_i=\lambda_j$, donde $\Re$ indica parte real.
Esto es claro ya que la solución general es 
$x(t) = e^{At}x(0)$ y la condición mencionada implica que 
$\|e^{At}\|_{\cal L} < C$, $C >0$ $\forall t\geq 0$.
En este caso podemos tomar como 
$U_{p=0} = \{x \in \re^n |\;|x| < \epsilon\}$ y por 
$V_{p=0} = \{x \in \re^n |\;|x| < \frac{\epsilon}{C}\}$.
Si además se cumple que $\Re(\lambda_i) < 0 \;\forall i=1,...,n$ luego
$x(t) \equiv 0$ es asintóticamente estable.

El siguiente teorema nos brinda una herramienta muy práctica para
conocer cuando una solución estacionaria es estable o no.

\bteo[de Estabilidad] 
Sea $\gamma(t) \equiv p$ una solución estacionaria de $\ve{v} \in TM$, es decir
$\ve{v}(p) = 0$, y sea $A:T_pM\rightarrow T_pM $ definido por,
\beq
Ax \equiv \frac d{ds}\ve{v}(\sigma_x(s))|_{s=0},
\eeq
donde $\sigma_x(s)$ es una curva en $M$ satisfaciendo: 
$\sigma_x(0)=p$ y $\frac d{ds}\sigma_x|_{s=0} = \ve{x} \in T_pM$, es
decir es una curva suave cualquiera que pasa por $p$ cuando $s=0$ y en ese
punto tiene como tangente a $\ve{x} \in T_pM$. Si $\Re (\lambda_i) < 0$, donde 
$\lambda_i$ son los autovalores de $A$, luego $\gamma(t) \equiv p$ es 
asintóticamente estable. Si algún $\lambda_i$ tiene parte real positiva
luego $\gamma(t)=p$ es inestable.
\eteo

\espa
\noi
\yaya{Ejercicios}:

\noi
a) Muestre que $A$ es realmente un operador lineal.

\espa
\noi
b) Muestre que $A\ve{x} = [\ve{v},\ti{\ve{x}}]|_p$, donde $\ti{\ve{x}}$ es cualquier campo vectorial
tal que $\ti{\ve{x}}|_p = \ve{x}$. Ayuda: no olvide que $\ve{v}|_p = 0$.

\espa
\noi\yaya{Ejemplos}:

\noi a) Considere la ecuación del crecimiento bacteriano en $x=0$ y $x = \frac ab$.
Para el primer caso tomamos $\sigma_{\delta x}(s) = \delta x s$ y obtenemos,
\beq 
A\delta x =\frac d{ds} (a\delta x s - b\,(\delta x)^2 s^2)|_{s=0} = a\delta x,
\eeq
lo que muestra que $x=0$ es una solución inestable ya que $a>0$.
Para el segundo caso tomamos $\sigma_{\delta x} = \frac ab + \delta x s$ luego
\beq 
A\delta x = \frac d{ds} (\frac {a^2}b  + a\delta x s - b(\frac ab + \delta x s)^2)|_{s=0} 
= a\delta x - 2a\delta x = -a\delta x,
\eeq
lo que muestra que es asintóticamente estable.
\espa
\noi
b) Péndulo físico con fricción: $\ddot \theta = - sen \theta - k \dot
\theta$, $k>0$.
El campo vectorial en este caso está dado por,
\beq \barr{rcl}
\dot \theta &=& z \\
     \dot z &=& -sen \theta - k z,
\earr
\eeq
es decir el vector con componentes $(z, -sen \theta - kz)$ en el espacio
de las fases que es este caso es un cilindro, $z \in [-\infty,+\infty]$,
$\theta \in [0,2\pi]$.      

\espa 
%\fig{6cm}{Péndulo físico con fricción.}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \resizebox{7cm}{!}{\myinput{Figure/m6_2}}
    \caption{Péndulo físico con fricción.}
    \label{fig:6_2}
  \end{center}
\end{figure}

Este vector se anula sólo en $p_1 = (\theta =0, z=0)$ y $p_2 =
(\theta = \pi, z=0)$. Para la primera solución estacionaria, usando
$\sigma(s)$ tal que,
\beq 
 \phi \circ \sigma (s) = 
\left( \barr{c}\delta \theta \;s \\ 
             \delta z \;s 
             \earr \right),
\eeq
obtenemos,
\beq
 A\left( \barr{c} \delta \theta \\ 
                 \delta z 
           \earr \right) = \left( \barr{cc} 0 & 1 \\ 
                                          -1 & -k 
                           \earr \right)  
                           \left( \barr{c} \delta \theta \\ \delta z 
                           \earr \right). 
\eeq
En este caso la ecuación de autovalores es $\lambda^2 + k \lambda +1 =0$ de lo
cual obtenemos,
$\lambda_{\pm} = \dip\frac{-k \pm \sqrt{k^2 - 4}}{2}$, lo que implica
$\Re (\lambda_{\pm}) <0$ y así estabilidad.

Para la segunda solución estacionaria tomamos $\sigma(s)$ tal que,
\beq 
 \phi \circ \sigma(s) = \left( \barr{c} \delta \theta s + \pi \\ \delta z 
\earr \right)
\eeq 
y obtenemos
\beq
 A\left( \barr{c} \delta \theta \\ 
                 \delta z 
           \earr \right) = \left( \barr{cc} 0 & 1 \\ 
                                          1 & -k 
                           \earr \right)  
                           \left( \barr{c} \delta \theta \\ \delta z 
                           \earr \right). 
\eeq
con autovalores  $\lambda_{\pm} = \dip\frac{-k \pm \sqrt{k^2 + 4}}{2}$, lo que 
implica
$\Re (\lambda_{\pm}) > 0$ y así inestabilidad.

De los ejemplos se ve que este teorema es de aplicación amplia.
Como estabilidad es una noción local para facilitar la demostración tomaremos
$M = \re^n$ y un sistema coordenado cartesiano con origen en la solución
estable a considerar. Usaremos varios resultados previos que probamos
a continuación.

\bteo[de Lyapunov] 
Sea $A:\re^n \rightarrow \re^n$ un operador lineal cuyos autovalores
tienen parte real negativa. 
Luego existe un tensor de tipo $(2,0)$, $\ve{\ro}(\cdot,\cdot)$,
simétrico y positivo definido 
[$\ve{\ve{\ro}}(\ve{w},\ve{v}) = \ve{\ve{\ro}} (\ve{v},\ve{w})$ y $
\ve{\ve{\ro}}(\ve{w},\ve{w}) \geq 0$ $(=\;\; sii\;\; \ve{w}=0)$] 
tal que,
$$
A\ve{x}(\ve{\ve{\ro}}(\ve{x},\ve{x})) < 0 \;\;\;\forall \;\;\ve{x} \neq 0,
$$
es decir la derivada de $\ve{\ve{\ro}}(\ve{x},\ve{x}) $ en la dirección $A\ve{x}$ es negativa.
\eteo

La interpretación geométrica de esta condición es que $\ve{\ve{\ro}}(\ve{x},\ve{x})$
define una norma cuyas superficies de nivel son tales que en cada una
de éstas el
vector $A\ve{x}$ en $p=\ve{x}$ apunta hacia adentro.
Ver figura.

\espa 
%\fig{6cm}{La norma $\rho(x,x)$.}
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \resizebox{5cm}{!}{\myinput{Figure/m6_3}}
    \caption{La norma $\rho(x,x)$.}
    \label{fig:6_3}
  \end{center}
\end{figure}

\noi
\pru: Si todos los autovalores de $A$ son distintos luego
existe una base de Jordan $\{\ve{u}_i\}, \;i=1,...,n$ y la correspondiente
co-base $\{\ve{\theta}^i\}, \;i=1,...,n$ (con $\ve{\theta}^i(\ve{u}_j) = \delta^i_j$)
tal que 
$A= \sum_{i=1}^{n} \lambda_i \ve{u}_i \ve{\theta}^i$.
Sea en este caso 
$\ve{\ro} = \sum_{i=1}^{n} \ve{\theta}^i \bar{\ve{\theta}}^i$.
Si $z = \sum_{i=1}^n z^i\ve{u}_i$ e $y= \sum_{i=1}^n y^i\ve{u}_i \in C^n$, luego
$\ve{\ro}(z,y) = \sum_{i=1}^{n'} z^i y^i 
+ \sum_{n'+1}^{(n-n')/2}(z^i \bar{y}^i + \bar{z}^i y^i)$ 
donde hemos separado la suma en la de los autovectores reales y 
en la de los complejos conjugados. 
Es fácil ver que el $\ve{\ro}(\:,\:)$
obtenido al restringir $z$ e $y$ a $\re^n$ es la norma cartesiana
usual en la base real correspondiente.
Calculemos ahora $A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}))$.
\beq \barr{rcl}
\dip A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) &=& \lim_{\eps \rightarrow 0} 
\dip               \frac{\ve{\ro}(\ve{x}+\varepsilon A\ve{x},\ve{x}+\varepsilon A\ve{x}) - \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})}
{\varepsilon}\\ [3mm]
\dip             &=& \ve{\ro}(A\ve{x},\ve{x}) + \ve{\ro}(\ve{x},A\ve{x}) \\ [3mm]
\dip         &=& 2\sum_{i=1}^n (\Re\lambda_i){x}^i{x}^i < 0.
\earr \eeq
Hemos probado así el teorema para el caso diagonalizable. El caso en que $A$
no lo es es más complicado y para ello usaremos los siguientes lemas.

\blem Dado $\epsilon > 0$ existe una base $\{\ve{u}_i\}$ tal que en esa base
\[
A = diag.(\lambda_1,...,\lambda_n) + \epsilon \Delta, 
\]
con $\Delta$ una matriz con componentes distintas de cero (e igual a uno) a lo sumo en la diagonal 
inferior, es decir,
\beq
A = \lp \barr{ccccccc} \lam_1 &0&0&.&.&.&0\\
                       \eps &\lam_2& 0&.&.&.& 0\\
                       .&.&.&.&.&.&.\\
                       0&.&.&.&.&.&0 \\
                       0&.&.&.&.&\eps &\lam_r
\earr \rp .                    
\eeq
\elem

\espa
\pru: Es un simple cambio de escala 
de la base de Jordan de $A$. Por ejemplo
en $C^3$ si $\{\ti{\ve{u}}_i\}$ es tal que en ella,
\beq
A = \lp \barr{ccc} \lam &0   &  0  \\
                   1    &\lam & 0  \\
                   0    & 1   &\lam \\
\earr \rp .
\eeq
definiendo $\dip\ve{u}_1 = \frac{\ti{\ve{u}}_1}{\epsilon^2}$, 
$\dip \ve{u}_2 = \frac{\ti{\ve{u}}_2}{\epsilon}$, 
y $\ve{u}_3 = \ti{\ve{u}}_3$, vemos que en esta nueva base,
\beq
A = \lp \barr{ccc} \lam & 0    &  0  \\
                   \eps &\lam  &  0  \\
                   0    & \eps &\lam \\
\earr \rp .
\eeq
[$\dip A\ve{u}_1=A\frac{\ti{\ve{u}}_1}{\epsilon^2} =\frac{\lambda \ti{\ve{u}}_1}{\epsilon^2} 
=\lambda \ve{u}_1$, $\dip A\ve{u}_2=A\frac{\ti{\ve{u}}_2}{\epsilon} =\frac{\ti{\ve{u}}_1 + 
\lambda \ti{\ve{u}}_2}{\epsilon} 
=\epsilon \ve{u}_1 + \lambda \ve{u}_2$, etc.].

\blem El conjunto de tensores simétricas positivas es abierto en el
conjunto de formas simétricas, es decir si $\ve{\ro}_0$ es simétrica y
positiva y $\ve{\ro}_1 $ es simétrica luego existe $\epsilon > 0$ tal que
$\ve{\ro}_0 + \epsilon \ve{\ro}_1 $ es también positiva.
\elem

\espa
\noi
\pru:
Sea $B_1$ la esfera unidad con respecto a alguna  norma en $\ren$ y
consideremos $\ve{\ro}_0(\ve{x},\ve{x}):B_1 \rightarrow \re^+$. 
Como $B_1$ es compacta $\ve{\ro}_0$ alcanza allí su mínimo,
$\alpha_{min}$. Análogamente $\ve{\ro}_1$ alcanza allí su máximo, que
llamaremos $\beta_{max}$.
Tomando $\eps < \dip\frac{\alpha_{min}}{\beta_{max}}$ se cumple lo requerido.

\espa
\ejem: En $\re^2$ sea $\ve{\ro}_0((x_1,y_1),(x_2,y_2)) = 
x_1x_2 + y_1y_2$ y $\ve{\ro}_1((x_1,y_1),(x_2,y_2)) = x_1y_2 + x_2y_1$,
luego $\ve{\ro}_0 + \eps \ve{\ro}_1$ es positiva si $|\eps| < 2$.

\espa

Para completar la demostración del teorema de Lyapunov
tomaremos 
\[
\ve{\ro} = \sum_i\ve{\theta}^i\otimes \bar{\ve{\theta}}^i,
\]
%
donde $\{\ve{\theta}^i\}$
es la co-base encontrada en el lema 6.1 con $\eps > 0$ a
determinar. 
Luego,
\beq \barr{rcl}
-A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) &=& - \ve{\ro}(A\ve{x},\ve{x}) - \ve{\ro}(\ve{x},A\ve{x})\\
              &=& -2 \sum_{i=1}^n\Re(\lambda_i)x^ix^i - 2\eps\sum_{i=1}^{n-1}
f_ix^ix^{i+1},
\earr \eeq
con $f_i = 1$ ó $0$ según haya $\eps$ o no en ese lugar de la diagonal 
inmediata superior. 
El primer término es una forma positiva definida $\ve{\ro}_0$
evaluada en $\ve{x}$ en ambas entradas. 
El segundo es una forma simétrica
$\eps \ve{\ro}_1$ evaluada en $\ve{x}$ en ambas entradas. 
El segundo lema nos dice que
tomando $\eps$ peque\~no $\ve{\ro}_0 + \eps \ve{\ro}_1$ 
es también positiva definida.
Esto concluye la prueba del teorema. 

\noi
Note ahora que no solo la $\ve{\ro}$ que hemos encontrado es simétrica y
positiva definida y por lo tanto una norma en $\ren$, sino que también 
$-A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}))$ es positiva definida y define una norma 
[ya que 
$-A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) = -\ve{\ro}(A\ve{x},\ve{x}) - \ve{\ro}(\ve{x},A\ve{x})$]. 
Pero ya vimos
que en $\ren$ todas las normas son equivalentes y por lo tanto existirá
$\gamma>0$ tal que
\beq
-\frac{1}{2\gamma} \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}) 
\leq A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) 
\leq - 2\gamma \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}).
\eeq
Este es el resultado que utilizaremos para la prueba del teorema de
estabilidad que damos a continuación.

\espa
\noi
\yaya{Prueba del Teorema de Estabilidad:}
Hemos visto que si $\Re(\lambda_i) <0$ luego existe una constante $\gamma >0$ 
y una forma simétrica positiva definida
$\ve{\ro}(\;,\;)$ tal que
\beq
A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) \leq - 2\gamma \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}).
\eeq
Aplicando el campo vectorial que define la ecuación, $\ve{v}(\ve{x})$ a 
$\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})$ obtenemos,
\beq
v(\ve{x})(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) = A\ve{x}(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) + O(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})^{3/2}),
\eeq
donde hemos supuesto $\ve{v}$ es diferenciable y por lo tanto 
$\ve{v}(\ve{x}) = A\ve{x} + O(|\ve{x}|^2)$.

\espa
\ejem:
$v(x)=(ax+bx^2)\frac{\pa}{\pa x}$ y $\ve{\ro}(x,x) = \alpha x^2$ luego,
\beq \barr{rcl}
\dip v(x)(\ve{\ro}(x,x)) &=& ax\frac{\pa}{\pa x} \ve{\ro}(x,x) + 2b\alpha x^3
\\  [3mm]
\dip               &=& ax\frac{\pa}{\pa x} \ve{\ro}(x,x) 
               + \frac{2b}{\alpha^{1/2}}\ve{\ro}(x,x)^{3/2}
\earr \eeq

Si $\ve{x}$ es suficientemente peque\~no, [$|\ve{x}| < C$ para algún $C>0$] 
se cumple que 
$O(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})^{3/2}) < \gamma (\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}))$ y por lo tanto tenemos que
\beq
v(\ve{x})(\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})) \leq -2\gamma \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}) + \gamma\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})
               \leq -\gamma \ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}).
\eeq


Sea entonces $\fit$ una solución con dato inicial suficientemente cercano a $\ve{x}=0$,
es decir $\dot\varphi(t) = v(\fit)$, $|\varphi(0)|<C$.
Definiendo \footnote{Por unicidad de la solución $\fit \neq 0$ y por lo tanto 
$\ve{\ro}(\fit,\fit) > 0$
y el logaritmo está bien definido.}
\beq
r(t) = \ln \ve{\ro}(\fit,\fit)
\eeq
y derivando con respecto a $t$ obtenemos,
\beq \barr{rcl}
\dot{r}(t) &=& \frac{2\;\dot{\ve{\ro}(\fit,\fit)}}{\ve{\ro}(\fit,\fit)}=
       \frac{\ve{v}(\fit )(\ve{\ro}(\fit,\fit))}{\ve{\ro} (\fit,\fit)} \\ [3mm]
     &\leq& - \gamma.
\earr \eeq       
Por lo tanto $r(t) \leq r(0) - \gamma t$, he integrando concluimos que
\beq
\ve{\ro}(\fit,\fit) \leq \ve{\ro}(\fip(0),\fip(0))e^{-\gamma t},
\eeq
lo que implica que $\barr{c} \\ \fit \rightarrow 0 \\^{t \rightarrow
\infty} \earr$ 
y concluye la demostración del teorema.
\footnote{En realidad debemos probar además que si $|\fip(0)| <C$ luego 
$\fit$ existe para todo $t$. 
Pero la última desigualdad probada nos dice que $\fit$ no
puede abandonar la región compacta 
$\{\ve{x}|\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x}) \leq \ve{\ro}(\fip(0),\fip(0))\}$ y por lo tanto el teorema de
extensión nos asegura que $\fit$ existe para todo $t \in [0,+\infty)$.}

Es instructivo observar que la prueba se basa en la construcción de
una norma, $\ve{\ro}(\ve{x},\ve{x})$, especialmente adaptada al problema en el sentido que
nos asegura que en sus superficies de nivel el vector $\ve{v}(\ve{x})$ (si $\ve{x}$ es
suficientemente peque\~no) apunta hacia adentro.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\newpage
\section{Problemas}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 1
\bpro[La ecuación de Volterra-Lotka]

Sea el sistema:

\begin{eqnarray}
  \label{eq:Volterra_Lotka}
  \dot{x}_1 &=& (a-bx_2)x_1 \nn
  \dot{x}_2 &=& -(c-f x_1)x_2,
\end{eqnarray}
$a, b, c, f \geq 0$.

a) Haga una trasformación de coordenadas y tiempo que lo lleve a la forma,
\begin{eqnarray}
  \label{eq:Volterra_Lotka_adim}
  \dot{x}_1 &=& (1 - x_2)x_1 \nn
  \dot{x}_2 &=& -(e - x_1)x_2
\end{eqnarray}
%

b) Grafique el campo vectorial y vea que no hay integrales primeras no
triviales en los cuadrantes donde al menos una de las coordenadas es
negativa.

c) Encuentre las soluciones de equilibrio y determine cuáles son 
estables y cuáles no.

d) Examine el cuadrante positivo mediante la transformación:
$x_1 = e^{q_1}$, $x_2 = e^{q_2}$ y vea que allí la cantidad
$f(q_1,q_2) := e q_1 + q_2 -(e^{q_1} + e^{q_2})$ es una integral
de movimiento. Utilice esta información para inferir que en ese
cuadrante las trayectorias permanecen en regiones acotadas.

e) Examine las ecuaciones linealizadas alrededor de la solución
de equilibrio en el cuadrante positivo y determine cuál sería
la frecuencia de oscilaciones de las variaciones cercanas a equilibrio
que tendría el sistema.

Nota, esta ecuación describe la población de dos especies en competencia.
Lo que acabamos de ver es que las especies no crecen indefinidamente ni
desaparecen. Esto último nos dice que la aproximación no es
muy buena...
Note que $x_2$ representa un predador que depende exclusivamente para
su subsistencia de la presa $x_1$, ya que si ésta se extingue el predador
lo sigue.
\epro

%2
\bpro
Si en el sistema anterior las especies tienen otros medios alternativos de
subsistencia entonces las ecuaciones resultantes son:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:Volterra_Lotka_adim_alt}
  \dot{x}_1 &=& (1 -x_1 - ax_2)x_1 \nn
  \dot{x}_2 &=& (1 -x_2 + bx_1)x_2
\end{eqnarray}
%
donde se ha usado otra parametrización.

a) Encuentre las soluciones de equilibrio para los casos i) $0< a <1$, 
y ii) $1 < a$.

b) Se observa que $b \approx 3a$ ($a$ nos indica cuan agresivo es el
predador). ¿Cuál es el valor de $a$ si su instinto lo lleva a maximizar la
población de su especie manteniendo un equilibrio estable?

c) Mire el sistema cerca de su solución de equilibrio y determine la
frecuencia de las oscilaciones en el número de especies que esperaría
en ese entorno.
\epro

%3
\bpro[Ciclo límite]
Considere el sistema:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:Ciclo_Limite_Prob}
  \dot{x}_1 &=& x_2 + x_1(1-(x_1^2+x_2^2)) \nn
  \dot{x}_2 &=& -x_1 + x_2(1-(x_1^2+x_2^2)).
\end{eqnarray}
%

a) Lleve este sistema a un par de ecuaciones desacopladas,
\begin{eqnarray}
  \label{eq:Ciclo_Limite_Prob_des}
  \dot{r} &=&  f(r) \nn
  \dot{\theta} &=& -1.
\end{eqnarray}
%

b) Estudie los puntos de equilibrio de la primera ecuación y su estabilidad.
¿Cuál es la solución del sistema original correspondiente a este punto
de equilibrio?


c) Grafique soluciones cerca de estos puntos, en el plano $(r,\theta)$ y en el
plano $(x_1,x_2)$.

d) Utilice el método descripto al final de capítulo 
\ref{Ecuaciones_Diferenciales_Ordinarias} para corroborar la estabilidad 
encontrada en el punto b).
\epro

%4
\bpro[Verhulst]
Encuentre las soluciones de equilibrio (y analice su estabilidad) del sistema:
\begin{eqnarray}
  \dot{x} &=& y \nn
  \dot{y} &=& x-2x^3 
\end{eqnarray}
Grafique algunas soluciones.
\epro

%5
\bpro[Verhulst]
Encuentre las soluciones de equilibrio (y analice su estabilidad) del sistema:
\begin{eqnarray}
  \dot{x} &=& x^2 - y^3 \nn
  \dot{y} &=& 2x(x^2-y) 
\end{eqnarray}
Grafique algunas soluciones.
\epro

%6
\bpro[Verhulst]
Encuentre las soluciones de equilibrio (y analice su estabilidad) del sistema:
\begin{eqnarray}
  \dot{x} &=& -x \nn
  \dot{y} &=& 1 - (x^2+y^2) 
\end{eqnarray}
Grafique algunas soluciones.
\epro


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "apu_tot"
%%% End: 
