% !TEX encoding = IsoLatin
% !TEX root =  ../Current_garamond/libro_gar.tex

%%ultima modificación 10/06/2013

\chapter{Distribuciones}

\section{Introducción}

Para hacer del espacio de funciones de cuadrado integrable ${L}^2(\re{})$ un
espacio normado fue necesario generalizar el concepto de función
( como mapa de $\re{}$ en $\re{}$ ) en el sentido que los elementos
de $L^2$  son solo
funciones definidas en  casi todos los puntos, es decir clases
equivalentes de funciones de cuadrado integrable ante la relación  de
equivalencia $f\approx g$ si $\int|f-g|^2\,dx=0$.

Si bien esta generalización es útil ya que entre otras cosas nos
permite  agrupar las funciones en espacios de Hilbert y as\ii\ usar
la poderosa estructura geométrica que éstos  tienen, es conveniente
considerar una generalización aun mayor la cual, como veremos más
adelante, nos proveerá de una importante herramienta en lo que hace
al cálculo formal en física matemática.

Las funciones generalizadas que definiremos a continuación,
llamadas distribuciones, tienen muchas 
propiedades interesantes, entre ellas que la operación
diferenciación es cerrada en este espacio, es decir la derivada de
una distribución es otra distribución. Esto es particularmente
sorprendente si se tiene en cuenta que entre las distribuciones hay
funciones que ni siquiera son continuas!

¿Cuál es la idea detrás de esta generalización? 
El teorema de representación de Riez nos mostró que el dual de $L^2(\re{})$ es ese
mismo espacio. Ahora bien, si en vez del dual de $L^2(\re{})$
consideramos el dual de un subespacio de $L^2(\re{})$, obtendremos un
espacio mayor que $L^2(\re{})$ y que contiene a éste de una manera
natural. Este espacio lineal, que contiene al de las funciones
usuales es un espacio de funciones generalizadas.

Está claro que existen muchos espacios de funciones generalizadas ya
que no solo podemos considerar distintos subespacios de $L^2(\re{})$,
sino también podemos considerar distintas nociones de continuidad más
débiles que la continuidad proveniente de la norma de $L^2(\re{})$ para
definir los espacios duales.

¿Cuál de ellos estudiar? La respuesta es: El que más convenga al
tratamiento del problema para el cual se las quiere usar. 
Aquí trataremos aquellas obtenidas a partir de un subespacio bastante
pequeño con lo cual se obtiene una generalización lo
suficientemente amplia como para abarcar con ella la mayoría de
los problemas de la Física. Es necesario remarcar que el concepto
 de distribución que introduciremos no es una necesidad física,
en el sentido que las teorías físicas se pueden enunciar usando
simplemente funciones infinitamente diferenciables\footnote{
Aquí nos referimos a las teorías fundamentales. Existen
aproximaciones, como la teoría de los fluidos, donde las
distribuciones aparecen naturalmente.}
, pero sí es una
herramienta muy útil que permite una formulación más ``condensada"
de algunas de estas leyes.
%
El subespacio de $L^2(\re{})$ que usaremos es de las funciones
infinitamente diferenciables y de soporte compacto
$C_0^{\ifi}(\re{})$. [Recuerde que el soporte de una función
clásica $f(x)$ está dado por el subconjunto de
$\re{}$, 
\[
Cl\{f^{-1}\;[\re{}-\{0\}]\},
\]
%
donde $Cl$ significa tomar la
clausura. Como el so\-por\-te de una función es auto\-má\-ti\-ca\-men\-te
cerrado, que sea compacto (como subconjunto de $\re{}$ o $\ren$ )
significa meramente que es acotado.]


\espa

\ejer: Muestre que $C^{\infty}_0(\re{})$ es realmente un espacio
vectorial.

\espa
\ejer: 
Muestre que además es un álgebra con respecto 
al producto
usual. ¿Cuál es el soporte de $f\cdot g$?
\espa

?`Qué noción de continuidad introduciremos en las funcionales de
$C^{\ifi}_0(\re{})$ para
definir el dual? Desgraciadamente no hay en este espacio ninguna
norma que sea {\sl natural}, en particular no hay ninguna en que éste
sea completo~\footnote{Aún en el caso que, por ejemplo, usásemos como
norma 
$$
\|f\|=\sum_{n=0}^{\ifi}\frac 1{n!} sup_{x\in\re{}}\{|f^{(n)}(x)|\}
$$
no obtendríamos un espacio completo ya que en este hay
sucesiones de Cauchy que tienden a funciones infinitamente
diferenciables pero cuyo soporte no es compacto.}.

Hay sí, en este espacio, una topología conveniente.
La correspondiente noción de continuidad de esta topología se
obtiene del siguiente  criterio de convergencia:

\espa

\defi:
Diremos que una sucesión
$\{\fip_n\},\;\fip_n\in\cif $ 
{\bf converge} a $\fip 
\in C_0^{\ifi}(\re{})$ si:
\begin{enumerate}
\item Existe $K \su \re{}$ compacto tal que $soporte(\fip_n) \su K
\;\;\;\forall n$.
\item Las sucesiones $\{\fip^{(p)}_n\}$ de sus derivadas de orden $p$ 
convergen uniformemente en $K$ a $\fip^{(p)}$ para todo 
$p=0,1,2,\ldots,$, es decir dado $p$ y $\eps > 0$ existe $N$ tal que
para todo $n>N$ se cumple 
\beq
sup_{x\in K}|\fip^{(p)}_n (x)-\fip^{(p)}(x)|<\eps.
\eeq
\end{enumerate}

\noi
{\bf Note} que la primera condición nos restringe a considerar como
sucesiones convergentes a aquellas que solo pueden converger a una
función de soporte compacto. Esto es fundamental para la
completitud del espacio y para que la convergencia
uniforme en la segunda condición tenga sentido usando el supremo.
Con este criterio de convergencia asociamos la siguiente noción de
continuidad sobre las funcionales de $C^{\infty}_0(\re{})$ en $\re{}$.

\defi: 
Diremos que la funcional
$F:\cif\to\re{}\;(\mbox{o}\;\ve C)$ es {\bf continua} 
en $\fip \in \cif$ si dada
cualquier sucesión convergente $\{\fip_n\}$ en $\cif$ a $\fip$ se cumple,
\beq
F(\fip_n)\longrightarrow F(\fip).
\eeq
Esta noción proviene de la topología antes mencionada.
\espa

\ejer: 
Sea $B$ un espacio de Banach con la noción de
convergencia dada por su norma. Muestre que en ese caso la noción
de continuidad definida arriba coincide con la usual $(\eps,\del)$.

\espa

Con esta noción de continuidad el espacio $\cif$ es llamado el {\bf
espacio de funciones de prueba} de $ \re{}$ y denotado por ${\cal D}(\re{})$.

\espa
\noi
\defi: El espacio dual al espacio de funciones de
prueba, $\cal D'$, es decir el espacio de funcionales lineales
continuas $T:\cif\to\re{}$ es llamado el espacio de las {\bf
distribuciones}.

\espa
\noi \yaya{Ejemplos}: 

\noi 
a) Sea $f$ continua y sea la funcional lineal
\beq
T_f(\fip)=\int_{\re{}} f\,\fip\;dx.
\eeq
Como 
\beq
|T_f(\fip)| \leq\lp\int_K|f|\;dx\rp\;sup_{x\in K}|\fip|
\eeq
donde $K$ es cualquier compacto conteniendo el soporte de $\fip$ vemos que
$T_f$ es continua y por lo tanto una distribución. Vemos así\ que las
funciones continuas dan origen a distribuciones, es decir están incluidas
naturalmente en el espacio de las distribuciones.

\ejer: Muestre que si $f\neq g$ luego $T_f\neq T_g$.


\espa
\noi b) 
Sea $f$ integrable (en el sentido de Lebesgue) es decir un
elemento de ${\cL}^1(\re{})$ y sea 
\beq
T_f(\fip)=\int_{\re{}}f\,\fip\;dx\;\;\;\;\;\forall\;\;\fip\in\cif.
\eeq
Pero $|T_f(\fip)|\leq sup_{x \in K}{|\fip|}\;\;\int_{\re{}}|f|\;dx$
 y por lo tanto si $\{\fin\}\to 0$ entonces $T_f(\fin)\to 0$ lo que nos asegura 
 (por linealidad) que
$T_f$ es continua y así una distribución. Note que si $f=g$ en casi
todo punto ($f\sim g$) luego $T_f=T_g$ por lo que concluimos que son en realidad
los elementos de $L^1$ los que definen estas distribuciones. Las
distribuciones obtenidas de esta forma se denominan {\bf regulares}.
\espa

\noi
c) Sea $T_a:\cif\to\re{}$, $a\in\re{}$, dada por
$T_a(\fip)=\fip(a)$, este mapa es claramente lineal,
$$
\;T_a(\fip+\alf\psi)=\fip(a)+\alf\,\psi(a)=T_a(\fip)+\alf\,T_(\psi),
$$
 y continuo 
$$
 \; |T_a(\fip)|=|\fip(a)|\leq sup_{x\in\re{}}|\fip(x)|
$$
  y por lo tanto
una distribución. Esta es llamada la delta de Dirac en el punto $a$.
?`Hay alguna función continua, $f$, tal que $T_a=T_f$? Supongamos
que sí, y que $f(r)\neq 0$ con $r\neq a$.
Eligiendo $\fip$ distinto de cero solo en un entorno suficientemente pequeño
de $r$ que no contenga a $a$ y con el mismo signo que $f(r)$ obtenemos $\fip(a)=0$ y
 $T_f(\fip)\neq 0$  lo que implica que $f(r)=0 \;\;\forall r\neq a$
 pero por continuidad concluimos entonces que $f\equiv 0$ y por lo tanto que
 $T_f(\fip)=0\;\forall\;\fip\in\cif$. 
Vemos entonces que esta distribución no proviene de ninguna
función continua y se puede ver que en realidad no proviene de
ningún elemento de $L^1(\re{})$, es así  una {\bf
distribución irregular}.  
Estos son los elementos {\bf extra} que nos da la generalización definida.
Usualmente, en manipulaciones formales se pretende que esta
distribución proviene de una función, denominada delta de Dirac y
denotada por $\del(x-a)$. Con ella se escriben cosas como
\beq
\int_{\re{}}\del(x-a)\,\fip(x)\;dx=\fip(a).
\eeq
Como hemos visto en realidad no existe ninguna función para la cual 
esta expresión  tenga sentido por lo tanto ésta
es solo {\bf formal} y debe considerársela con precaución, es
decir siempre como un mapa lineal y continuo del espacio de funciones
de prueba.

?`Qué estructura tiene ${\cD}'(\re{})$?  Por ser un espacio dual
ésta es un espacio
vectorial con la suma de sus elementos y el producto de éstos por
números reales definidos en la manera obvia, es decir si $T,\ti
T\in \cal D$, $\alf\in\re{}$, luego
$\lp T+\alf\ti T\rp(\fip)=T(\fip)+\alf\,\lp\ti T(\fip)\rp$. 
Estas 
operaciones generalizan las operaciones definidas sobre
funciones integrables ya que $T_f+\alf \,T_g=T_{f + \alpha g}$.


¿Está definido el producto de distribuciones? 
%
La respuesta es que en
general no lo está --así como tampoco lo está entre funciones
integrables--. Sí lo está si una de ellas proviene de una
función de prueba, es decir
\beq
T_{\fip}\,\ti T(\psi) := \ti T(\fip\psi)  \;\;\forall \psi \in {\cal D},
\eeq
donde hemos usado que los elementos de $\cal D$ forman un álgebra. Note
que ésto generaliza la operación definida sobre funciones integrables:
\beq
T_{\fip}\,T_f(\psi) = \int_{\re{}}f\,\fip\psi\; = T_f(\fip\psi)=T_{\fip f}(\psi)
\eeq
ya que si $f\in L^1$  luego $f\,\fip\in L^1$ si $\fip\in \cal D$.


\section{La derivada de una distribución}

Si $f$ es continuamente diferenciable luego su derivada también da
origen a una distribución $T_{f'}$. 
¿Qué relación hay entre $T_f$ y $T_{f'}$? 
Note que
\beq
T_{f'}(\fip)=\int_{\re{}}f'\,\fip\;dx=-\int_{\re{}} f\,\fip'\;dx=-T_f(\fip')
 \;\;\;\forall\;\;\fip\in\cal D
 \eeq
donde al integrar por partes se usó que las $\fip$ en $\cal D$ tienen soporte
acotado. Esto sugiere que la posibilidad de extender la noción de
derivada a toda distribución por medio de la fórmula
\beq
T'(\fip):=-T(\fip'),\;\;\;\forall\;\fip\in\cal D,
\eeq
donde el lado derecho está bien definido ya que si $\fip\in\cal D$
 luego $\fip'\in\cal D$.
Note que esta operación satisface las condiciones que uno
esperaría ya que son las mismas que satisface la derivada usual,
teniendo en cuenta que ahora estamos en este espacio más amplio
donde el producto de funciones no está definido en general. En
efecto esta operación es lineal.
\beq
\barr{rcl}
\lp T+\alf\ti T\rp'(\fip)&=&-\lp T+\alf\ti T\rp(\fip')=-\lp T(\fip')
                          + \alf \ti T(\fip')\rp \\
                       & =&T'(\fip)+\alf\ti T'(\fip)
\earr
\eeq
y satisface la regla de Leibniz {\bf tanto como es posible} ya que como
vimos el producto de distribuciones no está definido en general.
Cuando si lo está, es decir cuando una de ellas es un elemento de
$\cal D$, tenemos que
\beq\barr{rcl}
\lp T_{\fip}\,\ti T\rp'(\psi) &=& -\lp T_{\fip}\,\ti T \rp (\psi')=-\ti T(\fip\,\psi') \\
                     &=&-\ti T((\fip\,\psi)'-\fip'\psi) \\
                     &=&-\ti T((\fip\,\psi)')+\ti T(\fip'\psi) \\
                     &=&\ti T'(\fip\,\psi)+\fip'\ti T(\psi) \\
                     &=&\ti T_{\fip} \,\ti T'(\psi)+ T_{\fip'}\,\ti
                              T(\psi) \\
                     &=& \lp T_{\fip}\,\ti T'+ T_{\fip'}\,\ti T\rp(\psi).
\earr
\eeq
Pero estas son las condiciones que definen una derivación.
Vemos por lo tanto que ésta es una extensión de la derivada de
una función en $\cal D$. Note que al generalizar la noción de función
en la de distribución la hemos ampliado tanto que ahora objetos
como la derivada de funciones discontinuas (incluso en todos sus
puntos!) están incluidas entre éstas e incluso son a su vez
infinitamente diferenciables [$(T)^{(n)}(\psi)\equiv(-1)^n\,T(\psi^{(n)})$].



\espa
\ejem: 
$T'_a$, la derivada de la función de Dirac en $a$ es la
distribución tal que $T'_a(\fip)=-\fip'(a)\;\;\forall \; \fip \in
{\cal D}$.

\espa
Comenzamos con el espacio de funciones infinitamente diferenciables
de soporte compacto y finalizamos también con un espacio
infinitamente diferenciable [con una noción distinta de derivada],
cabe preguntarse si existe una noción de soporte de una
distribución. Obviamente no podemos utilizar la misma noción que
para funciones continuas y tendremos que proceder de una manera indirecta.

Sea $O$ un abierto acotado, de \re{} y $\cD (O)$ el espacio de funciones de
prueba con soporte en la clausura de $O$, $\bar O$. 
Diremos que una distribución $T$ se {\bf anula en} $O$ si $T[\cD(O)]= 0$, 
es decir si
se anula para toda función de prueba con soporte en $O$. Llamaremos
el {\bf soporte de} $T$ al complemento de la unión de todos los abiertos
donde $T$ se anula.
Por ser el complemento de un conjunto abierto este conjunto es cerrado.

\espa
\ejem: 
El soporte de $T_o$ es $\{0\}$. Sea $O_n=(1/n,n)\cup
(-n,-1/n)$, luego $\re{}-\bigcup_n O_n=\{o\}$.

\espa
\ejer: 
Sea $f$ continua. Pruebe que 
 $soporte\{f\}=soporte\{T_f\}$

\ejer: 
¿Cómo extendería las nociones de funciones pares 
($f(x)=f(-x)$) y
el de impares ($f(x)=-f(-x)$). ?`Qué propiedades conserva esta extensión?

\ejer: 
Sea 
$$g(x)=\lb\barr{lr} x, & x\geq0 \\ 0, & x\leq0 \earr\rdot$$
 $x\in\re{}$.
Claramente $g(x)$ es continua pero no diferenciable 
(en el sentido clásico).
Encuentre las 3 primeras derivadas de $g$ en el sentido de las distribuciones.

\ejer: 
La parte principal, en el sentido de Cauchy, de una
función,
$$ 
\cP(1/x)(f)=\lim_{\eps\to0}\int_{|x|\geq\eps}\frac 1x\,f(x)\;dx
$$ 
 es una distribución.
¿Cómo debe interpretarse la fórmula?
$$
\lim_{\eps\to0}\frac 1{x-x_0+i\eps}=\cP\lp\frac 1{x-x_0}\rp-i\,\pi\,\del(x-x_0)
$$



\espa
\espa

Hemos visto que una distribución es diferenciable, es decir dada
$T\in\cal D'$
existe $S\in\cD'$ tal que $T'=S$. Cabe preguntarse lo opuesto, es decir si dada
$S\in\cD'$ existe $T$ tal que la fórmula de arriba valga, es decir
\beq
-T(\fip')=S(\fip)\;\;\;\;\;\forall\;\fip\in\cD.
\label{9.13}
\eeq
%
Esta es una generalización a distribuciones de la más simple de las
ecuaciones diferenciales ordinarias ya estudiadas y la respuesta al
problema planteado es afirmativa.
Note que dada $T$ la ecuación \ron{9.13} nos define $S$, es decir su derivada,
pero si damos $S$ luego \ron{9.13} no define $T$ completamente ya que
esta fórmula nos
dice solamente cómo actúa $T$ sobre funciones de prueba ($\fip'$) cuya
integral ($\fip$) es también una función de prueba. Esto es de
esperar ya que en el caso de funciones la primitiva de una función
está sólo determinada hasta una constante.
Esta indeterminación se remedia dando {\bf valores iniciales
generalizados} lo cual se logra pidiendo que $T(\tita)$ tenga un dado valor,
 $T_{\tita}$, para alguna $\tita\in\cD$ que no sea la primitiva de otra 
 función en \cD,
es decir que $\fip(x)=\dip\int_{-\ifi}^x\tita(\ti x)\;d\ti x$ no tenga 
soporte acotado (o sea que $\dip\int_{\re{}}\tita(\ti x)\;d\ti x\neq 0)$.

\espa

\bteo Dada $S\in \cD'$, $\tita\in\cD$ tal que $\int_{\re{}}\tita\,dx\neq0$ 
 y $T_{\tita}\in\re{}$, existe una única $T$ satisfaciendo
\beq
\label{eqn:primitiva}
\barr{rcl}
-T(\fip')&=&S(\fip)\;\;\;\;\;\;\forall\;\fip\in\cD \\
T(\tita)&=&T_{\tita}
\earr
\eeq
\eteo

\pru: Solo tenemos que conocer la acción de $T$ sobre una
arbitraria $\psi\in\cD$. Sin pérdida de generalidad tomemos 
$\tita$ tal que $\int_{\re{}}\tita=1$.
Vemos que dada $\psi\in\cD$ existe un único $\lam_{\psi} \in\re{}$ y una única $\fip_{\psi} \in \cD$ 
tal que, $\psi-\lam_{\psi}\tita=\fip'_{\psi}$, es decir
es una función de prueba con primitiva. En efecto, sea
$$
\fip_{\psi}(x)=\int_{-\ifi}^x(\psi-\lam_{\psi}\tita)\;d\ti x
$$
luego la condición para que $\fip_{\psi}$ tenga soporte compacto (y por lo tanto sea una funci\'on de prueba) es que
\beq
0=\int_{-\ifi}^{\ifi}(\psi-\lam_{\psi}\tita)\;d\ti x=\int_{-\ifi}^{\ifi}\psi\; dx-\lam_{\psi}=0
\eeq
o sea
\beq
\lam_{\psi}=\int_{-\ifi}^{\ifi}\psi\;dx.
\eeq
Sea entonces
\beq
T(\psi)=\lam_{\psi}\,T_{\tita}-S(\fip_{\psi}),
\eeq
esta distribución satisface las ecuaciones del enunciado del
teorema. Note que $\lam_{\psi}\,T_{\tita}$ es una distribución,
 
\[
\lam_{\psi}\,T_{\tita}=T_{\tita}\int_{\re{}}\psi\;dx,
\]
% 
y que, 

\[
T(\theta) = \lam_{\theta}\,T_{\theta} - S(\fip_{\theta}) = T_{\theta} - S(0) = T_{\theta}.
\]
%
Veamos la unicidad, sea $\tilde{T}$ otra distribución satisfaciendo \ref{eqn:primitiva}, luego la diferencia,
$\delta T = T - \tilde{T}$ satisfacer\'a,

\beq
\barr{rcl}
-\delta T(\fip')&=&0\;\;\;\;\;\;\forall\;\fip\in\cD \\
\delta T(\tita)&=&0.
\earr
\eeq
%
Como hemos visto que cualquier función de prueba $\psi$ se puede escribir como,
$\psi = \lambda_{\psi}\theta + \fip'_{\psi}$ tenemos, 

\[
\delta T(\psi) = \lambda_{\psi}\delta T(\theta) + \delta T(\fip'_{\psi}) = 0.
\]
%
Lo que concluye la demostración de unicidad.
%
De esto concluimos que, como en el caso de funciones, dos
soluciones cualesquiera de \ron{9.13} difieren por una constante $\spadesuit$

\section{Nota sobre la completitud de $\cD$ y su dual $\cD {}'$}

Usando la noción de convergencia introducida en $\cD$ podemos definir
un concepto análogo al de sucesión de Cauchy:
\espa

\defi:
diremos que una sucesión de funciones de prueba  $\{\fip_n\},\;\fip_n\in\cD$
es {\bf convergente} si:

\noi 1) Existe $K\in\re{}$ compacto tal que
$sop(\fip_n)\su K\;\;\forall\;n$.

\noi 2) Dado $p$ y $\eps>0$ existe $N$ tal que para todo $n,m>N$ se cumple
$$
sup_{x\in K}\lpi f_n^{(p)}(x)-f_m^{(p)}(x)\rpi<\eps
$$



Con esta noción de convergencia el espacio $\cD$ es completo, es
decir toda sucesión convergente converge a un elemento de \cD.
Para discutir completitud de $\cD'$ debemos introducir nociones similares
en este espacio. La noción de convergencia apropiada es la siguiente.

\espa
\defi:
Diremos que la sucesión $\{T_n\}$, $T_n\in\cD'$ 
{\bf converge} a $T\in\cD'$ si $T_n(\fip)\to T(\fip)$ para todo $\fip\in\cD$
\footnote{Nuevamente estamos introduciendo una topología de
manera indirecta, esta vez en $\cD'$.}.

\noi\yaya{Ejemplos}: 

\noi 
a) Sea $T_n$ la distribución asociada con la función 
$e^{-|x-n|^2}$.
Luego $T_n$ converge a la distribución cero.
Esto muestra lo débil que es este tipo de convergencia.

\noi 
b) Sea $T_n$ la distribución asociada con alguna función $f_n$ 
satisfaciendo
\begin{enumerate}
\item $f_n(t)\geq0$ si $|t|<1/n$ y cero si $|t|\geq1/n$.
\item $\int_a^b f_n(t)\;dt=1$,
\end{enumerate}
Luego $T_n\to T_0$, la función de Dirac con soporte en el cero.

\espa
Análogamente podemos definir la noción de convergencia de
distribuciones. 
\espa
\defi:
$\{T_n\}$, $T_n\in\cD'$ es {\bf convergente} si para cada 
$\fip\in\cD$ y $\eps>0$ existe $N$ tal que si $n,m>N$ luego
$$ |T_n(\fip)-T_m(\fip)|<\eps$$

\noi Con esta noción de convergencia el espacio $\cD'$ es completo.
 
\section{Convergencia y Compacidad Débil }

En un espacio normado, $H$, tenemos la noción de convergencia con respecto
a la norma, la cual llamaremos convergencia fuerte
\[
\{x_n\} \sr{f}{\rightarrow} x \;\; \mbox{ si } \;\;\lim_{n \to \infty} \|x_n - x\|_H = 0.
\]
% 
En estos espacios existe otra noción de convergencia, la llamada convergencia
débil y que usa la existencia del espacio dual de $H$, $H'$.

\espa
\noi
 \defi: 
Diremos que $\{x_n\}$ {\bf converge débilmente} a $x$,

\[
\{x_n\} \sr{d}{\rightarrow} x, \;\; \mbox{ si } \;\; \sigma(x_n) \rightarrow \sigma(x) \;\;\; \forall \;\; \sigma \in H'.
\]
%
Si $H$ es un espacio de Hilbert (lo que supondremos de ahora en más)
el Teorema de Representación de Riez nos dice que $\{x_n\}\sr{d}{\rightarrow}
x$ sii $(x_n,y) \rightarrow (x,y)$  $ \forall \;y \in H$.

\espa
Claramente esta noción de convergencia es la más débil tal que los 
elementos
de $H'$ son funcionales continuas [En el sentido que $f$ es
continua en $x$ si {\bf dada  cualquier sucesión $\{x_n\}$
convergiendo a $x$} luego $\dip\lim_{n\to\ifi}f(x_n)=f(x)$.], donde decimos 
que una noción de
convergencia es más débil que otra si toda sucesión que
converge con respecto a
la segunda también lo hace con respecto a la primera y hay sucesiones
que convergen con respecto a la primera pero no con respecto a la segunda.
Veamos, a manera de ejemplo, que la convergencia en norma, o fuerte, es en
realidad más fuerte que la llamada débil.
Supongamos entonces que $\{x_n\} \sr{f}{\rightarrow} x$ es decir
$\lim_{n \to \infty} \|x-x_n\|_H =0$, luego como los elementos de
$H'$ son funcionales 
lineales acotadas ($\Longleftrightarrow$ continuas) se cumple que 
\beq 
|\sigma(x)-\sigma(x_n)| \leq \|\sigma\|_{H'} \|x-x_n\|\;\;\;\;\;\; \forall \;\;\;\;
\sigma \in H',
\eeq
y por lo tanto, 
\beq
\lim_{n\to\ifi} |\sigma(x)-\sigma(x_n)| = 0,
\eeq 
o sea $\{x_n\} \sr{d}{\rightarrow} 
x$.
El siguiente es un ejemplo de una sucesión que convergen débilmente
y no fuertemente.
\espa
\ejer: 
Muestre que la sucesión $\{x_n = (0,...,0,
\barr{c} \\ 1\\ ^n \earr,0,...)\}$ 
converge
débilmente en $l^2$ pero no fuertemente.




El anterior fue también el ejemplo que utilizamos para mostrar que la bola 
de radio unidad en $l^2$ no era compacta con respecto a la convergencia fuerte.
¿Será ésta débilmente compacta? Es decir, dada una sucesión 
$\{x_n\} \in B_1(l^2)$ cualquiera ?`existirá una subsucesión que converja débilmente?
La respuesta es afirmativa y es una de las herramientas más útiles
del análisis funcional.

\bteo 
$B_1$ es débilmente compacta.
\eteo

\espa
\noi
\yaya{Prueba}: Sólo probaremos el caso en que $H$ es separable. Sea $\{x_n\}$
con $\|x_n\|_H \leq 1 $ y $S=\{e_m\}$ una base ortonormal numerable de $H$.
Construiremos, usando inducción, una subsucesión $\{x_n^{\infty}\}$ tal que,
\beq 
(x_n^{\infty},e_m) \stackrel{n \to \infty}{\rightarrow} \alpha_m \;\;\forall \;e_m \in S.
\eeq
Sea $m=1$, luego $|(x_n,e_1)| \leq \|x_n\|_H\|e_1\|_H \leq 1$.
Vemos entonces que $\{(x_n,e_1)\}$ es una sucesión acotada en $\ve C$.
Pero la bola de radio unidad en $\ve C$ es compacta y por
lo tanto habrá alguna subsucesión $(x_n^1,e_1)$ convergiendo a algún 
$\alpha_1$ en $\ve C$. 
Supongamos ahora que tenemos una subsucesión 
$\{x_n^{m-1}\}$ tal que 
\beq 
(x_n^{m-1},e_p) \rightarrow \alpha_p \;\;\;\;\forall \;1\leq p \leq m-1.
\eeq
De la misma forma que como hicimos para el caso $m=1$, considerando
en este caso $\{(x_n^{m-1},e_m)\}$ obtenemos una subsucesión $\{x_n^m\}$
de $\{x_n^{m-1}\}$ que satisface,
\beq 
(x_n^m,e_m) \stackrel{n \to \infty}{\rightarrow} \alpha_m, 
\eeq
lo que completa la inducción.
Tenemos así un mapa $\sigma:\{e_m\} \rightarrow \ve C$ dado por 
$\sigma(e_m) = \alpha_m$,
como $\{e_m\}$ es una base podemos extender este mapa linealmente a
todo $H$. 
Como $\{x_n^{\infty}\}$ es acotada,
\beq
|\sigma(y)| = \lim |(x_n^{\infty},y)| \leq \|y\|_H 
\eeq
y $\sigma$ es también acotada, por lo tanto continua. 
Usando el Teorema de
Representación de Riez sabemos entonces que existe $x \in H$ tal que
\beq
(x,y) = \sigma(y) = \lim(x_n^{\infty},y) \;\;\;\;\;\forall \;y \in H.
\eeq
Concluimos así que $\{x_n^{\infty}\}\sr{d}{\rightarrow} x$
$\spadesuit$ 

En el pr\'oxido cap\'\i{}tul o haremos uso de esta propiedad para probar un importante resultado en espacios de Sobolev.


\recubib{Recomiendo leer: \cite{Lang}, \cite{Geroch} \cite{Reed}. A pesar de que fue un f\'\i{}sico, Dirac, el que introdujo el concepto de distribuci\'on muchos f\'isicos las desde\~nan como algo {\sl matemático} y las usan como una abreviaci\'on \'util para hacer c\'alculos. Usualmente la persona que las manipula conoce lo que está haciendo y no comete errores, pero es bastante f\'acil cometerlos si no se siguen cuidadosamente las reglas y se pierde de vista lo que son. Esto por ejemplo lleva a errores tales como asignarle significado al producto de dos distribuciones arbitrarias. No es difícil entender el concepto b\'asico de distribuci\'on ni tampoco que no hay que salirse de las reglas operativas, s\'\i{}galas siempre y no se equivocar\'a.}




%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "apu_tot"
%%% End: 
